「股神」巴菲特被嘲「蠢材」 股災近了還是廉頗老矣？

外國傳媒報道，美股在3月見底後大幅反彈，納指更再創新高，惹來市場上愈來愈多人嘲笑「股神」巴菲特(Warren Buffett)錯失「巨幅升浪」，甚至笑他是「蠢材」！

體育和流行文化部落格「Barstool Sports」創辦人Dave Portnoy近日在社交媒體帳戶Twitter上傳影片，表示「巴菲特是白癡，看看我，真的太輕鬆，我就是一直印銀紙，每隻股票都狂升。為何要在航空股日日大漲20%時獲利走人？輸家才這樣做，贏家會把籌碼全部下注...我會賺到10億美元(約78億港元)。」

就連美國億萬富翁投資者、資產管理機構Fisher Investments創辦人Ken Fisher也認為，巴菲特在疫情大冧市時選擇「靜觀其變」，並未採取大動作的原因，很可能是因他的年紀問題。

他認為，巴菲特已89歲，就像其他著名投資者一樣，隨着年紀增長，變得更為謹慎。他說：「現實是包括我父親在內的偉大投資者，到了一定的年紀會開始失去優勢，我並不是說巴菲特失去優勢，但就歷史而言，我找不到像他這個年紀，還能在危機中避免停滯的人。」

他續說：「他們在危機中變得不活躍......我覺得巴菲特就是這樣，因年紀關係，他變得相對不活躍，我會不會說錯呢？或許吧！」

【股災近了？】

就此，美國著名白手興家的億萬富翁、NBA達拉斯小牛班主Mark Cuban認為，這證明目前的股市真的很像當年(千禧年)科網泡沫。他警告：「倘若你現在嚼着口香膠輕鬆散步，並賺大錢，事實是跟1990年代末期沒甚麼分別。每個人都是天才......這種情況與科網泡沫年代一樣。」

更甚的是，高盛前分析師Joseph Mauro透露，他的10歲兒子告訴他，其隊伍有一半人開始炒股！

【股神做了甚麼？】

「股神」巴菲特5月時一改「大好友」作風。他在5月初舉行的投資旗艦巴郡股東大會上罕有地表示，雖然認為「現在是買入股票的好時機」，但又呼籲投資者要做好長期應對疫情的準備，可能買了後仍會下跌。他又提醒投資者分散投資較好，要注意不應該借錢炒股。

●未兌現「別人恐慌我貪婪」

面對「別人恐慌時」，巴菲特未兌現其「我貪婪」的投資哲學，意味在他眼中，今次環球股市大跌浪尚未完結！事實上，他近期屢屢披露的持倉是「減持」居多，作為投資者，若你覺得「股神」的行徑值得參考的話，目前恐怕絕非「瞓身入市」的時機。

●認錯並沽清美4大航空股

舉例來說，巴菲特已清倉美國4大航空公司——美國航空、達美航空、美國西南航空，以及聯合航空的全部股份。回看巴郡於去年12月所持4大航空股的價值超過40億美元(約312億港元)。他說：「在評估航空公司股票時，犯了一個可以理解的錯誤(understandable mistake)，並指不知道從現在起3至4年後，航空需求是否能會恢復至去年的水平。」由於未來前景模糊，尤其是旅遊、航空、郵輪、酒店行業的影響巨大，他提醒現在要購買航空公司股票風險更大。

●長揸高盛也減持 惹市場關注

除了航空股，到了5月15日，「股神」也披露巴郡於首季拋售大多數高盛持股，由於高盛是他重點投資銀行，加上是「股神」由2008至2009年金融海嘯期間撈底持有至今，令此舉格外引人注視，凸顯出「股神」不但未貪婪，更「主動離場」觀望。有不少分析相信，這明顯是他認為經濟最糟糕時期未過，可能有很長時間無法回到正軌。

資料顯示，巴郡首季出售逾1,000萬股高盛，減持幅度達84%，截至今年3月底僅持有192萬股，股權佔比從去年底的2.9%降到低於0.6%。值得留意的是，他同時減持另一大行摩根大通，股權佔比從1.94%降到1.88%。

回看巴菲特是在2008年金融海嘯「最慘烈」時買入總值50億美元(約390億港元)的高盛優先股，當時被市場質疑「撈底時機有誤」，惟該交易最終令巴郡每年獲取約5億美元(約39億港元)股息。到了2013年，巴郡更成為高盛最大股東，惟近幾年高盛業績比其他大型銀行遜色，今年首季股價累跌33%。

除了航空及銀行股，巴郡上季亦沽清煉油公司Phillips 66和保險商Travelers的股票，並減持「電商一哥」亞馬遜0.7%。一些大型長期持股如蘋果公司(Apple Inc.)、美國運通、美國銀行、可口可樂、富國銀行，則維持不變。

【「彈弓手」增持合眾銀行後又減持】

除了高盛外，巴郡亦在5月11至12日，合共出售了49萬股美國合眾銀行，平均作價33.04美元。

值得商榷的是，資料顯示，合眾銀行是截至2019年底止，巴菲特的第8大持倉，合共持有1.32億股，持股比例約8.71%。到了今年4月24日的報告顯示，巴菲特在4月15日增持了合眾銀行，令其合共持有1.51億股，即較2019年底增加約1,851萬股，令持股比例超過10%。這是巴菲特過去60年投資生涯中，少數持股超過10%的舉動之一。

然而，「股神」於5月中旬又減持了，明顯地看到經濟勢色不對！因為減持後，巴菲特對合眾銀行的持股比例降至10%以下，之後毋須在每次交易後進行公開披露，只需每季披露持倉。

媽咪麵一個搞掂你

975 TSLA 我好恐懼

高位買，低位放

當日日有人笑巴佬，日日9up話傻既都識買股，我就好撚驚

Dave Portnoy 好鐘意食 Pizza

巴神： 睇吓邊個笑到最後囉

可口可樂都想跟佢入

但眞係創新高喎

佢最多可以笑多十幾年

睇長遠少少 幾年後見真章

幾年後佢死撚左未都唔知

寫咁大篇野就係為咗廢老一個錯誤既決定幫佢打飛機笑到仆街 有時間都唔係咁用

你望下其他89嘅廢佬做緊咩先啦

都幾百億落袋仲同你貪婪咩

陪下孫 做埋想做嘅野仲好啦

巴菲特果時世界仲未發明 "量化寬鬆'